%%% Fiktivní kapitola s ukázkami sazby

\chapter{Analýza požadavků}

Kapitola analýza požadavků se věnuje první fázi ve vývoji softwarového projektu. Analýza požadavků se skládá z různých fází dle metodiky, ale vždy je cílem od relevantních stran získat seznam požadavků, co aplikace musí splňovat, aby naplnila cíle, kvůli kterým se k vývoji SW projektu rozhodlo.

% chce to zdroje, a ten text je taky dost divný

\section{Identifikace stakeholderů}

Identifikace stakeholder je první fází v analýze požadavků. Účelem této fáze je identifikovat všechny relevantní zůčastněné strany, aby mohly být zapojeny do fáze sběru požadavků. V případě nedostatečného zapojení stakeholderů je vysoká pravděpodobnost, že software nebude uspokojovat potřeby všech zúčastněných stran.

Za stakeholdery byly identifikovány následující subjekty: stávající uživatele webové aplikace Anitra a majitel firmy Anitra System s.r.o. 

Stávající uživatelé aplikace již požadovali funkce pro práci v terénu a jejich požadavky byly zaevidovány do pořadníku funkcí pro webovou aplikaci. Tyto požadavky byly konzultovány se zakladatelem firmy Anitra a byly vybrány k řešení.

\section{Sběr požadavků}

Pro zakladatele firmy Anitra je cílem mobilní aplikace doplnění ekosystému značky Anitra o vhodné řešení zobrazení a zadávání dat v terénu. Na začátku psání práce byla pouze dostupná webová aplikace, která měla pro práci v terénu následující nevýhody:

\begin{itemize}
	\item data po odpojení z internetu nebyla dostupná, ve většině případů ani již načtená data,
	\item aplikace byla příliš náročná na energii,
	\item mapové podklady se nezobrazovaly po odpojení ze sítě,
	\item aplikace byla na datový přenos příliš náročná,
	\item navigace v GUI byla pro malá zařízení příliš složitá.
\end{itemize}

Tyto podněty byly sebrány od uživatelů webové aplikace Anitra v období 2018-2020, ale mělo by se jednat o dostatečný základ pro zařazení mobilní aplikace do portfolia ekosystému Anitra, jelikož se jedná o obecné předpoklady pro software tohoto typu.

Z těchto zkušeností uživatelů vyplynuly klíčové funkční i nefunkční požadavky na funkcionalitu aplikace. Jednotlivé části jsou rozebrány níže. Další funkční požadavky byly vydefinovány zakladatelem firmy Anitra (zde uvedeny ve zkrácené formě):

\begin{itemize}
	\item zobrazení dat ze zařízení,
	\item zaznamenat trasu, bod,
	\item možnost přiložit obrázek k zvířeti,
	\item notifikace o nových datech,
	\item zobrazení vlastní pozice na mapě.
\end{itemize}

\section{Funkční požadavky}

Funkční požadavky popisují očekávané chování systémuy. Funkční požadavky slouží s potřeby uživatelů a lze je vyjádřit ve formě případů užití. 

\subsection{Diagram případů užití}

\section{Nefunkční požadavky}

Nefunkční požadavky udávají kvalitu systému, ale ne jeho chování. Tyto požadavky často přináší omezení do implementací funkčních požadavků a je někdy obtížné tyto požadavky sladit. Jako příklad se často uvádí požadavky spojené s komfortem uživatelů (např. přístupnost, výkonnost, lokalizace), provozem aplikace (přenositelnost, tolerance chyb) a bezpečnost. Do nefuknčních požadavků se řadí i požadavky související s možností dalšího vývoje systému.

Z výše uvedeného seznamu požadavků vyplynulo několik klíčových nefunkčních požadavků především ve vztahu k uživatelům. Pro úspěch aplikace je nutné, aby grafické rozhraní aplikace bylo dostatečně jednoduché a podstatné funkce byly rychle přístupné bez složitých navigací, jelikož uživatel nemusí mít mnoho času pro práci s aplikací v terénu. S tímto souvisí i nutnost odezvy v jednotkách sekund. 

Neuvedeným požadavkem je multiplatformnost aplikace, jelikož část uživatelů stávající aplikace využívá mobilní operační systém iOS a část Android. Podstatným požadavkem je i rozšiřitelnost aplikace, jelikož se s vývojem aplikace počítá i po dokončení této práce. 

