%% Verze pro jednostranný tisk:
%\documentclass[11pt,a4paper]{report}
%\usepackage[top=25mm,bottom=25mm,right=25mm,left=30mm,head=12.5mm,foot=12.5mm]{geometry}
%\let\openright=\clearpage

%% Pokud tiskneme oboustranně:
\documentclass[11pt,a4paper,twoside,openright]{report}
\usepackage[top=25mm,bottom=25mm,right=25mm,left=30mm,head=12.5mm,foot=12.5mm]{geometry}
\let\openright=\cleardoublepage

%% Definice různých užitečných maker (viz popis uvnitř souboru)
\input{makra}

%%% Údaje o práci
% Název práce v jazyce práce (přesně podle zadání)
\def\NazevPrace{Vývoj aplikace pro sledování zvířat}

% Typ práce
\def\TypPrace{BAKALÁŘSKÁ PRÁCE}
%\def\TypPrace{DIPLOMOVÁ PRÁCE}


% Jméno autora
\def\AutorPrace{Karel Douda}

% Rok odevzdání. měsíc (slovně)
\def\DatumOdevzdani{květen 2020}

% Vedoucí práce: Jméno a příjmení s~tituly
\def\Vedouci{Ing. David Král}

% Studijní program a obor
\def\StudijniProgram{Aplikovaná informatika}
\def\StudijniObor{Aplikovaná informatika}

% Text čestného prohlášení pro MUŽE pro bakalářskou prácí
\def\Prohlaseni{Prohlašuji, že jsem bakalářskou práci \textit{\NazevPrace} vypracoval samostatně za použití v práci uvedených pramenů a literatury.}

\def\Podekovani{%
Poděkování.
}

% Abstrakt (doporučený rozsah cca 150-250 slov; nejedná se o zadání práce)
\def\Abstrakt{%
Tato bakalářská práce se zabývá vývojem mobilní aplikace pro zjednodušení práce ornitologů v poli, konkrétněji o zobrazení dat z GPS-GSM trackerů, zobrazení informací o zvířatech co je nosí a jejich atributy, anotace a přiložená média. Vytvořená aplikace komunikuje s ornitologickou platformou Anitra a slouží jako její klient. Hlavním přínosem práce možnost využít aplikaci na mobilních zařízeních a místech se špatným pokrytím bezdrátového internetu. Cílem práce je vytvořit mobilní offline-capable aplikaci vyhovující požadavkům ornitologů.

V práci je ve zkratce popsán současný stav ve světě zvířecí telemetrie, specifikace problémových oblastí pro práci v poli, popis současných řešení určitých částí problému a řešení jsou na konci srovnána. Práce je rozdělena do šesti kapitol, kde první dvě kapitoly se věnují již zmíněným vývojům v oblasti telemetrie a popisu současné situace řešení vytipovaných problémů.

Po stanovení problémů dochází ke krátké analýze problémů. V následující kapitole se vybírá technologie dle kritérií stanovených pro aplikaci tohoto typu. Navazující kapitola se věnuje návrhu uživatelského rozhraní a návrhu aplikační architektury. Poslední kapitola se věnuje implementaci aplikace a jde do detailu pro některé části aplikace, které jsou řešeny zajímavým způsobem či jsou považovány za reprezentativní pro ostatní části aplikace. Aplikace nemohla být nasazena a otestována zákazníky kvůli situaci spojené s COVID-19, které způsobily zdržení v procesu publikace mobilních aplikací.

Výsledkem této práce je funkční, ačkoliv v momentu vydání práce nevydaná aplikace pro práci ornitologů v poli.
}
\def\AbstraktEN{%
The purpose of this thesis is to document the development of a mobile application for fieldwork support of ornithologists, specifically the display of data from GPS-GSM trackers, their associated animals and the attributes, annotations and media related to those animals. The finished application communicates with the ornithological web platform Anitra and serves as its client. Main benefit of this thesis is the creation of a mobile application for fieldwork support that functions well in areas with poor wireless internet coverage. The aim of this thesis is to develop a mobile, off-line capable application that meets the demands of ornithologists.

The text itself contains the summarization of development and current state of animal telemetry, specification of problem areas for ornithological field work and in the end, presents current methods of solving those problems and their pros and cons. This thesis is is separated into six chapters, where the first two chapters are concerned with the previously described developments in animal telemetry and problem areas identified in the first chapter.

Problem area specification is followed by requirement analysis. Following chapter describes the process of technology stack selection. Next chapter is concerned with software and UI design. Finally, the last chapter describes the process of implementing the application, with special emphasis on unique or representative segments of the application. Unfortunately the application could not be deployed or tested by end users in time due to the COVID-19 situation which caused complications in the application deployment process.

Nevertheless, the result of this thesis is a working application created to suit the needs of the ornithologists which, at the moment of writing, is not yet published on any mobile application store.
}

% 3 až 5 klíčových slov (doporučeno)
\def\KlicovaSlova{animal tracking, mobilní aplikace, react native, expo}
\def\KlicovaSlovaEN{animal tracking, mobile app, react native, expo}

%% Titulní strana a různé povinné informační strany
\begin{document}
\include{zacatek}

%%% Strana s automaticky generovaným obsahem bakalářské práce
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents

%%% Obrázky v bakalářské práci
\openright
\listoffigures

%%% Tabulky v bakalářské práci (opět nemusí být nutné uvádět)
\clearpage
\listoftables

%%% Seznam procedur
\lstlistoflistings

%%% Použité zkratky v bakalářské práci (opět nemusí být nutné uvádět)
\include{zkratky}

\pagestyle{fancy}
%%% Jednotlivé kapitoly práce jsou pro přehlednost uloženy v samostatných souborech
\include{uvod}
\include{kap_problem}
\include{kap_existujici}
\include{kap_pozadavky}
\include{kap_technologie}
\include{kap_navrh}
\include{kap_implementace}
\include{kap_testovani}
\include{zaver}

%%% Seznam použité literatury
\include{literatura}

%%% Přílohy k bakalářské práci, existují-li. Každá příloha musí být alespoň jednou
%%% odkazována z vlastního textu práce. Přílohy se číslují.
\part*{Přílohy}
\appendix
\include{priloha}
% \include{...}

\end{document}
